\section{Treppenfunktionen}
\begin{definition}[Treppenfunktion]
	$\phi \colon [a,b] \to \R $ heißt \emph{Treppenfunktion}, falls $n \in \N$ gibt mit $x_0 < x_1 < \ldots < x_{n}=b$ für die gilt:
	\[
	\phi(x_{i-1}m,x_{i}) \text{ ist konstant.}
	\]
	Mit anderen Worten:
	\[
		\phi(x) = \sum_{i=1}^{n} \alpha_i 1_{(x_{i-1},x_{i})} + \sum_{i=1}^{n} \beta_i 1_{\{x_{i}\} }
	\]
\end{definition}
\begin{notation}
\[
	T_{a,b} \coloneqq \text{ Menge aller Treppenfunktionen auf} [a,b]
\]
\end{notation}
\begin{lemma}
	$T_{a,b}$ ist ein reeler Vektorraum:
	\begin{itemize}
		\item $0 \in T_{a,b}$ 
		\item $\phi, \psi \in T_{a,b} \implies \phi + \psi \in T_{a,b}$
		\item $\phi \in T_{a,b}, \lambda \in \R \implies \lambda \cdot \phi \in T_{a,b}$ 
	\end{itemize}

\end{lemma}
\begin{proof}
Wir betrachten nur die mittlere Aussage, da die anderen beiden Trivial sind. \\

Gegeben sind $\phi$ und $\psi$ mit Stückstellen:
\begin{align*}
	\{x_i\}_{i=1,\ldots,n} & \{y_{j}\} _{j=1,\ldots,m}
\end{align*}
Konstruiere Stückstellen $\{z_k\}_{k=1,\ldots,l}$ mit
\[
\{z_k\} \subset \{x_{i}\} \cup \{y_{j}\} 
\]
Daraus folgt:
$\phi$ und $\psi$ sind konstant auf jeden Intervall $(z_{k-1}, z_k)$ \\ ebenso $\phi + \psi \implies \phi + \psi \in T_{a,b}$  
\end{proof}
\begin{definition}[Integral für Treppenfumktionen]
Sei  \[\phi \in T_{a,b}, \phi = \phi(x) = \sum_{i=1}^{n} \alpha_i 1_{(x_{i-1},x_{i})} + \sum_{i=1}^{n} \beta_i 1_{\{x_{i}\} } \] definiert als:
	\[
		\int_{a}^{b} \phi(x) dx = \sum_{i=1}^{n}\alpha_i (x_{i}-x_{i-1})
	\]
Interpolation: \\
für $\alpha \ge 0$ ist dies die Fläche unter des Graphen. 
\end{definition}
\begin{notation}
\[
\int_a^b \phi(x)dx= \int_a^b \phi dx
\]
\end{notation}

\begin{lemma}
	Das Integral
	\[
	\int_a^b f dx 
	\]
	ist wohldefiniert für $f \in T_{a,b}$ 
\end{lemma}

\begin{proof}

	Falls \begin{align*}
	\phi &= \sum_{i=1}^{n}\alpha_i 1_{(x_{i-1}, x_{i})} + \sum_{i=1}^{m}\beta_j 1_{\{x_{i}\} } \\
	     &= \sum_{j=1}^{n}\gamma 1_{(y_{j-1},y_j)} + \sum_{j=1}^{m}\delta 1_{\{y_j\}}
\end{align*}
muss gelten:
\[
	\sum_{i=1}^{n}\alpha_i (x_{i}-x_{i-1}) = \sum_{j=1}^{m}\gamma_j (y_j - y_{j-1}
\]
Wähle 
\end{proof}
