\section{Dreitermrekursion}
\subsection{Theoretische Grundlagen}
\begin{definition}
Für gegebene $p_0$ und $p_1$ heißt eine Rekursion der Form
\begin{equation}
	\label{eqn:dreitermrekursion}
	p_k=a_kp_{k-1}+b_kp_{k-2}+c_k\text{, } k=2,3,\ldots
\end{equation}
mit $b_k\neq 0$ eine \emph{Dreitermrekursion}. Die zugehörige \emph{Rückwärtsrekursion} ist
\begin{equation}
	\label{eqn:rrekursion}
p_{k-2}= -\frac{a_k}{b_k}p_{k-1}+\frac{1}{b_k}p_k-\frac{c_k}{b_k}\text{, } k=n,n-1,\ldots
\end{equation}
Ist $b_k=1$, das heißt \eqref{eqn:dreitermrekursion} und \eqref{eqn:rrekursion} gehen durch vertauschen von $p_{k-2}$ und $p_k$ auseinander hervor, so heißt die Rekursion \underline{symmetrisch}. Gilt $c_k=0$ für alle $k$, so heißt die Rekursion \underline{homogen}.
\end{definition}
\begin{example}
Die Fibonacci-Zahlen sind rekursiv definiert durch:
\[
p_k=p_{k-1}+p_{k-2}
\]
mit $p_0=0, p_1=1$. Es gilt $a_k=b_k=1$. \\
Sei
\[
p_k(x)= 2\cos(x)p_{k-1}(x) -1 \cdot p_{k-2}(x)
\]
mit $p_0=1$ und $p_1=\cos(x)$. Man kann zeigen, dass
\[
p_k(x)=2\cos(kx)
\]
ist. \\
Die Chebychev-Polynome $T_k$ erfüllen 
\[
T_k(x)=2x T_{k-1} -T_{k-2}(x)
\]
mit $T_0(x)=1$ und $T_1(x)=x$
\end{example}

\begin{algorithm}[H]
\label{alg:rekursion}
 \caption{Dreitermrekursion}
 \KwData{Koeffizienten von $\{a_k\}_{k=2}^{n}$, $\{b_k\}_{k=2}^n$,$\{c_k\}_{k=2}^n$, Startwerte $p_0,p_1$}
 \KwResult{Werte von $\{p_k\}_{k=2}^n$}
\For{$k\gets 2$ \KwTo $n$}{
$p_k=a_kp_{k-1}+b_kp_{k-2}+c_k$
    }
 \end{algorithm}
 \begin{example}
	 \label{eg:rekursion}
 Betrachte: $p_0=1, p_1=\sqrt[2]{2}-1, p_k= -2p_{k-1}+p_{k-2}$, $k=2,3,\ldots$ \\
 Algorithmus \ref{alg:rekursion} liefert:

 %Nice Grafik

Die Oszillationen für höhere k sollten uns misstrauische machen und uns motivieren das Problem genauer anzuschauen.
 \end{example}
Wir können homogene Dreitermrekursion schreiben als:
\[
\begin{bmatrix}
	p_k \\
	p_{k-1}
\end{bmatrix}= \begin{bmatrix}
a_kp_{k-1} + b_kp_{k-2} \\
p_{k-1}
\end{bmatrix} \eqqcolon \begin{bmatrix}
a_k & b_k \\
1 & 0
\end{bmatrix} \cdot \begin{bmatrix}
p_{k-1} \\
p_{k-2}
\end{bmatrix} = A_k \begin{bmatrix}
p_{k-1} \\
p_{k-2}
\end{bmatrix}
\]
Rekursiv folgt:
\[
\begin{bmatrix}
p_k \\
p_{k-1}\end{bmatrix} = A_k \begin{bmatrix}
p_{k-1} \\
p_{k-2}
\end{bmatrix}= A_k A_{k-1} \begin{bmatrix}
p_{k-2} \\
p_{k-3}
\end{bmatrix}= \ldots = A_k \ldots A_2 \begin{bmatrix}
p_1 \\
p_0
\end{bmatrix}
\]
Offensichtlich gilt für alle $\alpha, \beta \in \R$ und Startwerte $p_0,p_1,q_0,q_1$ und $B_k \coloneqq A_k \ldots A_2$, dass
\[
B_k \begin{bmatrix}
\alpha p_1 + \beta q_1 \\
\alpha p_0 + \beta q_0
\end{bmatrix} = \alpha B_k \begin{bmatrix}
p_1 \\
p_0
\end{bmatrix} + \beta B_k \begin{bmatrix}
q_1 \\
q_0
\end{bmatrix}= \alpha \begin{bmatrix}
p_k \\
p_{k-1}
\end{bmatrix} + \beta \begin{bmatrix}
q_k \\
q_{k-1}
\end{bmatrix}
\]
Das heißt, die Lösungsfolge $\{p_k\}$ hängt \emph{linear} von den Startwerten
$\begin{bmatrix}
p_1 \\
p_0
\end{bmatrix} \in \R^2$ ab.
Im Falle unseres Beispiels gilt: $a_k=a=-2$, $b_k=b=1$. Das bedeutet, es gilt:
\[
B_k= A^{k-1}, A= \begin{bmatrix}
	a & b \\
	1 & 0
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
	-2 & 1 \\
	1 & 0
\end{bmatrix}
\]
Aus den Eigenwerten $\lambda_1, \lambda_2$ der Matrix A kann man die Lösungen der homogenen Dreitermrekursion direkt angeben.
\begin{theorem}
	\label{thm:nst-polynom}
	Seien $\lambda_1, \lambda_2$ die Nullstellen des \emph{charakteristischen Polynoms}
	\begin{equation}
	\label{eqn:charpolynom}
	q(\lambda) = \lambda^2 -a \lambda -b
	\end{equation}
Dann ist die Lösung der homogenen Dreitermrekursion:
\[
p_k=ap_{k-1} +bp_{k-2}, k=2,3,\ldots
\]
gegeben durch:
\[
p_k= \alpha \lambda_1^{k}+\beta \lambda_2^{k}, k=2,3,\ldots
\]
mit $\alpha, \beta \in \R$ Lösungen des linearen Gleichungssystems.
\[
\alpha + \beta =p_0
\]
\[
\alpha \lambda_1 + \beta \lambda_2 =p_1
\]
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{itemize}
	\item Induktion über k\medskip
\begin{itemize}[label=$\lozenge$, itemsep=2ex]
\item Induktionsanfang: \underline{$k=0$}: 
	$p_0=\alpha+\beta = \alpha \lambda_1^{0}+\beta \lambda_2^{0}$
\item Induktionsschritt: \underline{$k \to k+1$}:
	\begin{align*}
	p_{k+1}
	&=ap_k +bp_{k-1} \\
	&= a(\alpha \lambda_1^{k}+ \beta \lambda_2^{k}) + b(\alpha \lambda_1^{k-1}+\beta \lambda_2^{k-1}) \\
	&= \alpha (a \lambda_1^{k}+ b\lambda_1^{k-1})+ \beta (a \lambda_2^{k}+ b \lambda_2^{k-1}) \\
	&= \alpha \lambda_1^{k-1}(a\lambda_1+b) + \beta \lambda_2^{k-1}(a\lambda_2 +b)\\
	&= \alpha \lambda_1^{k+1} + \beta \lambda_2^{k+1}
	\end{align*}
\end{itemize}
Da nach \eqref{eqn:charpolynom} $\lambda_1^2$ und $\lambda_2^2$ Nullstellen sind.
\end{itemize}
\end{proof}
Wende \ref{thm:nst-polynom} auf das Beispiel \ref{eg:rekursion} an: Mit $a=-2, b=1$ hat das charakteristische Polynom \eqref{eqn:charpolynom} die Nullstellen:
\[
\lambda_1= \sqrt[2]{2}-1, \lambda_2= -\sqrt[2]{2}-1 
\]
Aus
\[
\alpha + \beta =p_0 =1
\]
\[
\alpha \lambda_1 + \beta \lambda_2= p_1 = \sqrt[2]{2}-1
\]
folgt $\alpha = 1, \beta = 0$. Der Satz \label{thm:nst-polynom} impliziert:
\[
p_k= \lambda_1^{k}> 0, k=0,1,2,\ldots
\]
in Beispiel \ref{eg:rekursion}\\
\begin{algorithm}[H]
\label{alg:rekursion}
 \caption{verbesserte Dreitermrekursion}
 \KwData{Koeffizienten a,b, Startwerte $p_0,p_1$}
 \KwResult{Werte $\{p_k\}_{k=2}^{n}$}
Initialisiere:
\begin{itemize}
	\item $\lambda_1 = \frac{a}{2}+\sqrt[2]{\frac{a^2}{4}+b}$
	\item $\lambda_2= \frac{a}{2}-\sqrt[2]{\frac{a^2}{4}+b}$
	\item $\beta= \frac{p_1-\lambda_1p_0}{\lambda_2-\lambda_2}$
	\item $\alpha = p_0-\beta$
\end{itemize}
\For{$k \gets 2$ \KwTo $n$}{
$p_k=\alpha \lambda_1^{k}+\beta \lambda_2^{k}$
}
\end{algorithm}
Dieser Algorithmus liefert für Beispiel \ref{eg:rekursion} folgende Grafik:

%Muss noch erstellt werden.


Dies ist in diesem Fall das richtige Ergebnis, da
\[
p_k=\lambda_1^{k}=(\sqrt[2]{2}-1)^{k} \ll 1 
\]
Was geht schief in dem vorherigen Algorithmus \ref{alg:rekursion}? \\
Betrachten wir unser Problem $f \colon \R^2 \to \R$, $f(p_0,p_1)=p_k$ mit gestörten Eingangsdaten: $\hat{p_0}= 1(1+\varepsilon_0)$, $\hat{p_1}= \lambda_1(1+\varepsilon_1)$, $|\varepsilon_0|, |\varepsilon_1|\le \varepsilon_{mach}$.\\
Dies ergibt:
\[
\tilde{\beta} = \frac{\lambda_1(1+\varepsilon_1)-\lambda_1(1+\varepsilon_0)}{\lambda_2-\lambda_1}= (\varepsilon_1-\varepsilon_0) \frac{\lambda_1}{\lambda_2-\lambda_1}
\]
\[
\tilde{\alpha} = 1+ \varepsilon_0 \frac{\lambda_2-\lambda_1}{\lambda_2-\lambda_1}-(\varepsilon_1-\varepsilon_0) \frac{\lambda_1}{\lambda_2-\lambda_1}= 1+\varepsilon_0 \frac{\lambda_2}{\lambda_2-\lambda_1}- \varepsilon_1 \frac{\lambda_1}{\lambda_2-\lambda_1}
\]
und somit
\begin{align*}
\tilde{p_k} 
&= \tilde{\alpha} \lambda_1^{k}+ \tilde{\beta} \lambda_2^{k}\\
&=(1+\varepsilon_0 \frac{\lambda_2}{\lambda_2-\lambda_1}-\varepsilon_1 \frac{\lambda_1}{\lambda_2-\lambda_1})\lambda_1^{k}+(\varepsilon_1 -\varepsilon_0) \frac{\lambda_1}{\lambda_2-\lambda_1} \lambda_2^{k}
\end{align*}
Der relative Fehler von $\tilde{p_k}$ zu $p_k= \lambda_1$ ist somit :
\begin{align*}
	|\frac{\tilde{p_k}-p_k}{p_k}
	&= |\varepsilon_0 \frac{\lambda_2}{\lambda_2-\lambda_1} -\varepsilon_1 \frac{\lambda_1}{\lambda_2-\lambda_1} + (\varepsilon_1-\varepsilon_1) \frac{\lambda_1}{\lambda_2-\lambda_1}(\frac{\lambda_2}{\lambda_1})^{k}| \\
	&= | \varepsilon_0 + (\varepsilon_1-\varepsilon_0) \frac{\lambda_1}{\lambda_2-\lambda_1} \left( \left( \frac{\lambda_2}{\lambda_1}^{k} \right)-1 \right)|
\end{align*}
\paragraph{Beobachte:}Falls $\frac{\lambda_2}{\lambda_1}>1$ explodiert der relative Fehler für wachsende k. Dies war in Beispiel \ref{eg:rekursion} der Fall. \\
Falls wir den Begriff der Konditionszahl aus der Definition \ref{def:konditionszahl} geeignet für Funktion $\R^2 \to \R$ erweitern, sehen wir, dass das Problem schlecht konditioniert ist.
